[I CARÊME I]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
I Carême I
I Carême II
I Carême III
I Carême IV
I Carême Plan
I Carême Ld
I Carême Vd
II Carême I
II Carême II
II Carême Ld
Honneur
II Carême Jd I
II Carême Jd II
III Carême I
III Carême II
III Carême Mardi
III Carême Vdi
III Carême Sdi
III Carême Sdi abr.
IV Carême I
IV Carême II
IV Carême III
IV Carême Mardi abr.
IV Carême Mcdi Plan
IV Carême Vdi
Brièveté Vie frg
Passion I
Passion II
Passion III
Passion Mardi
Sem. Passion (3) I
Sem. Passion (3) II
Sem. Passion (3) III
Vendr. Passion I
Vendr. Passion II
Sem. Passion abrg.
Rameaux I
Rameaux II
Rameaux III
Rameaux IV

 

 



LES SERMONS.


 



PREMIER SERMON POUR LE PREMIER DIMANCHE DE CARÊME, SUR LES DÉMONS (_A_).


 

_Ductus est Jesus in desertum à Spiritu, ut tentaretur à diabolo_.

 

Jésus fut conduit par l'Esprit dans le désert, pour y être tenté par le
diable. _Matth.,_ IV, 1.

 

Si la mort de Jésus est notre vie, si son infirmité est notre force, si
ses blessures sont notre guérison, aussi pouvons-nous assurer que sa
tentation est notre victoire. Ne nous persuadons pas, chrétiens, qu'il
eût été permis à Satan de tenter aujourd'hui le Sauveur sans quelque
haut conseil de la Providence divine. Jésus-Christ étant le Verbe, et la
raison et la sapience du Père, comme toutes ses paroles sont esprit et
vie, ainsi toutes ses actions sont spirituelles et mystérieuses ; tout y
est intelligence, tout y est raison.

 

(_a_) _Premier point_. — Ce qui est donné pour ornement aux natures
intelligentes leur tourne en supplice. Opération cachée de la main de
Dieu.

_Second point_.— Envie. Espèce d'orgueil, mais qui va à ses fins par des
voies cachées, parce que c'est un orgueil lâche et timide. L'orgueil
naturellement se découvre, parce qu'il fait le généreux.

Jalousie des anges. Pharaon. Ezéchiel, chap. XXXII. Moyens
imperceptibles du malin esprit. Tertullien. Comparaison du serpent.
Tertullien.

Indépendance du diable. Saint Chrysostome. Exemples.

_Troisième point_. — Nos vices, plus à craindre que le diable. Exemple
de Saül. Envie.

 

Les deux premiers sermons pour le Carême se sont suivis de près dans
leur origine ; car ils présentent les mêmes caractères, les mêmes idées
fondamentales et les mêmes expressions ; cela est si vrai que Déforis a
fait de grands efforts, nous dit-il, pour foudre ces deux ouvrages eu un
seul, et ses successeurs, chose incroyable, regrettent dans une note
calquée sur la sienne qu'il n'y ait pas réussi. On verra que le second
de ces sermons a été prêché dans le Carême de 1660, aux Minimes. Il est
donc probable que le premier l'a été dans le commencement de la même
année ou dans le courant de 1659.

 

2

 

Mais parce qu'il est la Sagesse incarnée qui est venue accomplir dans le
monde l'ouvrage de notre salut, toute cette raison est pour notre
instruction, et tous ces mystères sont pour nous sauver. Selon cette
maxime, je ne doute pas que comme on vous aura exposé aujourd'hui le
sens profond de cet évangile, vous n'ayez bien compris les enseignements
que nous donne la tentation de Jésus. C'est pourquoi il n'est pas
nécessaire que je vous entretienne par un long discours. Seulement pour
satisfaire votre piété, autant qu'il plaira à notre grand Dieu
m'enseigner par son Saint-Esprit, je tâcherai de vous exposer quel est
cet esprit tentateur qui ose attaquer le Sauveur Jésus. Implorons les
lumières célestes pour découvrir les fraudes du diable ; et contre la
malice des démons demandons l'assistance de la sainte Vierge, que les
anges ont toujours honorée, mais particulièrement depuis qu'un des
premiers de leur hiérarchie, envoyé de la part de Dieu, la salua par ces
belles paroles : _Ave, Maria_.

 

Qu'il y ait dans le monde un certain genre d'esprits malfaisants que
nous appelons des démons, outre le témoignage évident des Écritures
divines, c'est une chose qui a été reconnue par le consentement commun
de toutes les nations et de tous les peuples. Ce qui les a portés à
cette créance, ce sont certains effets extraordinaires et prodigieux qui
ne pouvaient être rapportés qu'à quelque mauvais principe et à quelque
secrète vertu dont l'opération fût maligne et pernicieuse. Les histoires
grecques et romaines nous parlent en divers endroits de voix inopinément
entendues, et de plusieurs apparitions funèbres arrivées à des personnes
très-graves et dans des circonstances qui les rendent très-assurées. Et
cela se confirme encore par cette noire science de la magie , à laquelle
plusieurs personnes trop curieuses se sont adonnées dans toutes les
parties de la terre. Les Chaldéens et les sages d'Égypte, et surtout
cette secte de philosophes indiens que les Grecs appellent
_gymnosophistes,_ étonnaient les peuples par diverses illusions et par
des prédictions trop précises pour venir purement par la connaissance
des astres. Ajoutons-y encore certaines agitations et des esprits et des
corps, que les païens mêmes attribuaient

 

3

 

à la vertu des démons, comme vous le verrez par une observation que nous
en ferons en la dernière partie de cet entretien. Ces oracles trompeurs,
et ces mouvements terribles des idoles, et les prodiges qui arrivaient
dans les entrailles des animaux, et tant d'autres accidents monstrueux
des sacrifices des idolâtres, si célèbres dans les auteurs profanes, à
quoi les attribuerons-nous, chrétiens, sinon à quelque cause occulte qui
se plaisant d'entretenir les hommes dans une religion sacrilège par des
miracles pleins d'illusion, ne pouvait être que malicieuse ? Si bien que
les sectateurs de Platon et de Pythagore, qui du commun consentement de
tout le monde sont ceux qui de tous les philosophes ont eu les
connaissances les plus relevées et qui ont recherché plus curieusement
les choses surnaturelles, ont assuré comme une vérité très-constante
qu'il y avait des démons, des esprits d'un naturel obscur et malicieux,
jusque-là qu'ils ordonnaient certains sacrifices pour les apaiser et
pour nous les rendre favorables. Ignorants et aveugles qu'ils étaient,
qui pensaient éteindre par leurs victimes cette haine furieuse et
implacable que les démons ont conçue contre le genre humain, comme je
vous le ferai voir en son temps. Et l'empereur Julien l'Apostat,
lorsqu'en haine de la religion chrétienne il voulut rendre le paganisme
vénérable, voyant que nos pères en avoient découvert trop manifestement
la folie, il s'avisa d'enrichir de mystères son impie et ridicule
religion ; il observait exactement les abstinences et les sacrifices que
ces philosophes avoient enseignés ; il les voulait faire passer pour de
saintes et mystérieuses institutions tirées des vieux livres de l'Empire
et de la secrète doctrine des platoniciens. Or ce que je vous dis ici de
leurs sentiments, ne vous persuadez pas que ce soit pour appuyer ce que
nous croyons par l'autorité des païens. A Dieu ne plaise que j'oublie si
fort la dignité de cette chaire et la piété de cet auditoire, que de
vouloir établir par des raisons et des autorités étrangères ce qui nous
est si manifestement enseigné par la sainte parole de Dieu et par la
tradition ecclésiastique ; mais j'ai cru qu'il ne serait pas inutile de
vous faire observer en ce lieu que la malignité des démons est si
grande, qu'ils n’ont pu la dissimuler, et qu'elle a même été découverte
par les

 

5

 

idolâtres, qui étaient leurs esclaves et dont ils étaient les divinités.

D’entreprendre maintenant de prouver qu'il y a des démons par le
témoignage des saintes Lettres, ne serait-ce pas se donner une peine
mutile, puisque c'est une vérité si bien reconnue et qui nous est
attestée dans toutes les pages du Nouveau Testament? Partant, pour
employer à quelque instruction plus utile le peu de temps que nous nous
sommes prescrit, j'irai avec l'assistance divine reconnaître cet ennemi
qui s'avance si résolument contre nous, pour vous faire un rapport
fidèle de sa marche et de ses desseins. Je vous dirai en premier lieu,
avec les saints Pères, de quelle nature sont ces esprits malfaisants,
quelles sont leurs forces, quelles sont leurs machines. Après je
tâcherai de vous exposer les causes qui les ont mus à nous déclarer une
guerre si cruelle et si sanglante. Et comme j’espère que Dieu me fera la
grâce de traiter ces choses, non par des questions curieuses, mais par
une doctrine solidement chrétienne, il ne sera pas malaisé d'en tirer
une instruction importante, en faisant voir de quelle sorte nous devons
résister à cette nation de démons conjurés à notre ruine.

 


PREMIER  POINT.

 

Chaque créature a ses caractères propres avec ses qualités et ses
excellences. Ainsi la terre a sa ferme et immuable solidité, et l'eau sa
liquidité transparente, et le feu sa subtile et pénétrante chaleur. Et
ces propriétés spécifiques des choses sont comme des bornes qui leur
sont données pour empêcher qu'elles ne soient confondues. Mais Dieu
étant une lumière infinie, il ramasse en l'unité simple et indivisible
de son essence toutes ces diverses perfections qui sont dispersées deçà
et delà dans le monde ; toutes choses se rencontrent en lui d'une
manière très-éminente ; et c'est de cette source, que la beauté et la
grâce sont dérivées dans les créatures, d’autant que cette première
beauté a laissé tomber sur les créatures un éclat et un rayon de
soi-même. Nous voyons bien toutefois, chrétiens, qu'elle ne s'est pas
toute jetée en un lieu, mais qu’elle s’est répandue par divers degrés,
descendant peu à peu depuis les ordres supérieurs jusqu'au dernier étage
de la nature. Ce que nous observerons aisément, si nous prenons

 

5

 

garde qu'au-dessus des choses insensibles et inanimées Dieu a établi la
vie végétante, et un peu plus haut le sentiment, au-dessus duquel nous
voyons présider la raison humaine d'une immortelle vigueur, attachée
néanmoins à un corps mortel. Si bien que notre grand Dieu pour achever
l'univers, après avoir fait sur la terre une âme spirituelle dans des
organes matériels, il a créé aussi dans le ciel des esprits dégagés de
toute matière, qui vivent et se nourrissent d'une pure contemplation.
C'est ce que nous appelons les anges, que Dieu a divisés en leurs ordres
et hiérarchies, et c'est de cette race que sont les démons.

Après cela, qu'est-il nécessaire que je vous fasse voir par de longs
discours la dignité de leur nature? Si Dieu est la souveraine
perfection, ou plutôt s'il est toute perfection, comme nous vous le
disions tout à l'heure, n'est-ce pas une vérité très-constante que les
choses sont plus ou moins parfaites, selon qu'elles approchent plus ou
moins de cette essence infinie? Et les anges ne sont-ils pas parmi
toutes les créatures celles qui semblent toucher de plus près à la
Majesté divine? Puisque Dieu les a établis dans l'ordre suprême des
créatures pour être comme sa Cour et ses domestiques , c'est une chose
assurée que les dons naturels dont nous avons reçu quelques petites
parcelles, la munificence divine les a répandus comme à main ouverte sur
ces belles intelligences. Et de même que ce qui nous paraît quelquefois
de si subtil et si inventif dans les animaux, n'est qu'une ombre des
opérations immortelles de l'intelligence des hommes ; ainsi pouvons-nous
dire en quelque sorte que les connaissances humaines ne sont qu'un
crayon imparfait de la science de ces esprits purs, dont la vie n'est
que raison et intelligence. Vous trouverez étrange peut-être que je
donne de si grands éloges aux anges rebelles et déserteurs ; mais
souvenez-vous, s'il vous plaît, que je parle de leur nature, et non pas
de leur malice, de ce que Dieu les a faits, et non pas de ce qu'ils se
sont faits eux-mêmes. J'admire dans les anges damnés les marques de la
puissance et de la libéralité de mon Dieu ; et ainsi c'est le Créateur
que je loue, pour confondre l'ingratitude de ses ennemis.

Mais il s'élève ici une grande difficulté. Hélas ! comment s'est-il pu
faire que des créatures si excellentes se soient révoltées

 

6

 

contre Dieu ? Que nous autres pauvres mortels, abîmés dans une profonde
ignorance, accablés de cette masse de chair, agités de tant de
convoitises brutales, nous abandonnions si souvent le chemin difficile
de la loi de Dieu, bien que ce soit une grande insolence, ce n'est pas
un événement incroyable. Mais que ces intelligences pleines de lumières
divines, elles dont les connaissances sont si distinctes et les
mouvements si paisibles, qui n'ont pas comme nous à combattre mille
ennemis domestiques, qui étant indivisibles et incorporelles, n'ont pas
comme nous des membres mortels où la loi du péché domine : qu'elles se
soient retirées de Dieu, encore qu'elles sussent très-bien qu'il était
leur souveraine béatitude, c'est, mes frères, ce qui est terrible, c'est
ce qui m'étonne et ce qui m'effraie, c'est par où je reconnais
très-évidemment que toutes les créatures sont bien peu de chose.

Les fols marcionites et les manichéens encore plus insensés, émus de
cette difficulté, ont cru que les démons étaient méchants par nature ;
ils n'ont pu se persuader que s'ils eussent jamais été bons, ils eussent
pu se séparer de Dieu volontairement, et de là ils concluaient que la
malice était une de leurs qualités naturelles. Mais cette extravagante
doctrine est très-expressément réfutée par un petit mot du Sauveur, qui
parlant du diable, en saint Jean, ne dit pas qu'il a été créé dans le
mensonge, mais « qu'il n'est pas demeuré dans la vérité : » _In veritate
non stetit_ (1). Que s'il n'y est pas demeuré, il y avait donc été
établi ; et s'il en est tombé, ce n'est pas un vice de sa nature, mais
une dépravation de sa volonté. Pourquoi vous tourmentez-vous, ô
marcionites, à chercher la cause du mal dans un principe mauvais qui
précipite les créatures dans la malice? Ne comprenez-vous pas que Dieu
étant lui seul la règle des choses, il est aussi le seul qui ne peut
être sujet à faillir : et sans avoir recours à aucune autre raison,
n'est-ce pas assez de vous dire que les anges étaient créatures, pour
vous faire entendre très-évidemment qu'ils n'étaient pas impeccables ?

Dieu est tout, ainsi qu'il disait à Moïse : « Je te montrerai tout bien,
quand je te manifesterai mon essence (2). » Et puisqu'il est tout, il
s'ensuit très-évidemment que les créatures ne sont rien

 

1 _Joan.,_ VIII, 44. — 2 _Exod_., XXXIII, 19.

 

7

 

d'elles-mêmes ; elles ne sont autre chose que ce qu'il plait à Dieu de
les faire. Ainsi le néant est leur origine, c'est l'abîme dont elles
sont tirées par la seule puissance de Dieu : de sorte que ce n'est pas
merveille si elles retiennent toujours quelque chose de cette basse et
obscure origine, et si elles retombent aisément dans le néant par le
péché qui les y précipite. C'est ce que nous explique le grave
Tertullien par une excellente comparaison : « De même qu'une peinture,
bien qu'elle représente tous les linéaments de l'original, ne saurait
exprimer sa vigueur, étant destituée de vie et de mouvement ; ainsi, dit
ce grand personnage, les natures spirituelles et raisonnables expriment
en quelque sorte la raison et l'intelligence de Dieu, parce qu'elles
sont ses images ; mais elles ne peuvent jamais exprimer sa force, qui est
le bonheur de ne pouvoir pécher : » _Imago, cùm omnes lineas exprimat
veritatis, vi tamen ipsâ caret, non habem motum ; ita et anima imago
Spiritûs solam vim ejus exprimere non valuit, id est, non delinquendi
felicitatem_ (1). De là il est arrivé que les anges rebelles se sont
endormis en eux-mêmes dans la complaisance de leur beauté : la douceur
de leur liberté les a trop charmés ; ils en ont voulu faire une épreuve
malheureuse et funeste ; et déçus par leur propre excellence, ils ont
oublié la main libérale qui les avait comblés de ses grâces. L'orgueil
insensiblement s'est emparé de leurs puissances ; ils n'ont plus voulu
reconnaître Dieu ; et quittant cette première bonté, qui n'ôtait pas
moins l'appui nécessaire de leur bonheur que le seul fondement de leur
être, tout est allé en ruine. Ainsi donc il ne faut pas s'étonner si
d'anges de lumière ils ont été faits esprits de ténèbres, si d'enfants
ils sont devenus déserteurs, et si de chantres divins qui par une
mélodie éternelle devaient célébrer les louanges de Dieu, ils sont
tombés à un tel point de misère que de s'adonner à séduire les hommes.
Dieu l'a permis de la sorte afin que nous reconnussions dans les diables
ce que peut le libre arbitre des créatures quand il s'écarte de son
principe, pendant qu'il fait éclater dans les anges et dans les hommes
prédestinés ce que peut sa miséricorde et sa grâce toute-puissante.

Voilà, voilà, mes frères, les ennemis que nous avons à combattre,

 

1 Lib. II _Advers. Marcion_., n. 9.

 

8

 

autant malins à présent comme ils étaient bons dans leur origine, autant
redoutables et dangereux comme ils étaient puissants et robustes. Car ne
vous persuadez pas que pour être tombés de si haut, ils aient été
blessés dans leur disposition naturelle. Tout est entier en eux, excepté
leur justice et leur sainteté, et conséquemment leur béatitude. Du reste
cette action vive et vigoureuse, cette ferme constitution, cet esprit
délicat et puissant, et ces vastes connaissances leur sont demeurées, et
en voici la solide raison que la théologie nous apprend.

Le bonheur des créatures raisonnables ne consiste ni dans une nature
excellente, ni dans un sublime raisonnement, ni dans la force, ni dans
la vigueur, mais seulement à s'unir à Dieu. Quand donc elles se séparent
de Dieu, comment est-ce qu'il les punit? En se retirant lui-même de ces
esprits ingrats et superbes ; et par là tous leurs dons naturels, toutes
leurs connaissances, tout leur pouvoir, en un mot tout ce qui leur
servait d'ornement, leur tourne aussitôt en supplice : ce qui leur
arrive, fidèles, selon cette juste, mais terrible maxime, que « chacun
est puni par les choses par lesquelles il a péché : » _Per quœ peccat
quis, per hœc et torquetur_ (1). O anges inconsidérés, vous vous êtes
soulevés contre Dieu, vous avez abusé de vos qualités excellentes, elles
vous ont rendus orgueilleux. L'honneur de votre nature qui vous a
enflés, ces belles lumières par lesquelles vous vous êtes séduits, elles
vous seront conservées ; mais elles vous seront un fléau et un tourment
éternel ; vos perfections seront vos bourreaux, et votre enfer ce sera
vous-même. Comment cela arrivera-t-il, chrétiens? Par une opération
occulte de la main de Dieu, qui se sert comme il lui plaît de ses
créatures, tantôt pour la jouissance d'une souveraine félicité, tantôt
pour l'exercice de sa juste et impitoyable vengeance. C'est pourquoi
l'Apôtre nous crie dans l'_Epître aux Ephésiens_: « Revêtez-vous, mes
frères, des armes de Dieu, parce que nous n'avons point à combattre
contre la chair ni le sang (2), » ni contre des puissances visibles.

Pénétrons la force de ces paroles. Ne voyez-vous pas, chrétiens, que
dans toutes les choses corporelles, outre la partie agissante,

 

1 _Sap.,_ XI, 17. — 2 _Ephes_., VI, 11, 12.

 

9

 

il y en a une autre qui ne fait que souffrir, que nous appelons la
matière ? De là vient que toutes les actions des choses que nous voyons
ici-bas, si nous les comparons aux actions des esprits angéliques,
paraîtront languissantes et engourdies, à cause de la matière qui
ralentit toute leur vigueur. Mais les ennemis que nous avons à
combattre, ce n'est pas, dit l'Apôtre, la chair et le sang : les
puissances qui s'opposent à nous, sont des esprits purs et incorporels ;
tout y est actif, tout y est nerveux ; et si Dieu ne retenait leur
fureur, nous les verrions agiter ce monde avec la même facilité que nous
tournons une petite boule. « Ce sont en effet les princes du monde, dit
le saint Apôtre ; ce sont des malices spirituelles, » _spiritualia
nequitiœ_ ; où il suppose manifestement que leurs forces naturelles n'ont
point été altérées , mais que par une rage désespérée ils les ont toutes
converties en malice pour les causes que je m'en vais vous déduire.

Cependant reconnaissons, chrétiens, que ni les sciences, ni le grand
esprit, ni les autres dons de nature ne sont pas des avantages fort
considérables, puisque Dieu les laisse entiers aux diables ses capitaux
ennemis, et par cela même les rend non-seulement malheureux, mais encore
infiniment méprisables (_a_) : de sorte que nonobstant toutes ces
qualités éminentes, misérables et impuissants que nous sommes, nous leur
semblons dignes d'envie, seulement parce qu'il plaît à notre grand Dieu
de nous regarder en pitié, comme vous le verrez tout à l'heure. O
importante réflexion par laquelle il me serait aisé, ce me semble , avec
l'assistance divine, de vous porter à profiter de l'exemple de ces
esprits dévoyés (_b_), si la brièveté que je vous ai promise ne
m'obligeait à passer à la seconde partie de cet entretien, qui vous
expliquera les raisons pour lesquelles ces anges rebelles nous
persécutent si cruellement et avec cette haine irréconciliable.
Rendez-vous, s'il vous plaît, attentifs.

 

(_a_) _Var._ : Et même qu'il en tire leur châtiment. — (_b_) Et sur
cette importante réflexion, je vous exhorterais de toute l'affection de
mon cœur à profiter de l'exemple.....

 

10

 


SECOND  POINT.

 

Le péché de Satan a été une insupportable arrogance, suivant ce qui est
écrit en Job, que « c'est lui qui domine sur tous les enfants d'orgueil
: » _Ipse est rex super universos filios superbiœ_ (1). Or le propre de
l'orgueil, c'est de s'attribuer tout à soi-même, et par là les superbes
se font eux-mêmes leurs dieux, secouant le joug de l'autorité
souveraine. C'est pourquoi le diable s'étant enflé par une arrogance
extraordinaire, les Écritures ont dit qu'il avait affecté la divinité. «
Je monterai, dit-il, et placerai mon trône au-dessus des astres, et je
serai semblable au Très-Haut (2). » Mais Dieu qui résiste aux superbes
(3), voyant ses pensées arrogantes et que son esprit, emporté d'une
téméraire complaisance de ses propres perfections, ne pouvait plus se
tenir dans les sentiments d'une créature, du souffle de sa bouche le
précipita au fond des abîmes. Il tomba du ciel ainsi qu'un éclair,
frémissant d'une furieuse colère ; et assemblant avec lui tous les
compagnons de son insolente entreprise, il conspira avec eux de soulever
contre Dieu toutes les créatures. Mais non content de les soulever, il
conçut dès lors l'insolent dessein de soumettre tout le monde à sa
tyrannie ; et voyant que Dieu par sa providence avait rangé toutes les
créatures sous l'obéissance de l'homme, il l'attaque au milieu de ce
jardin de délices où il vivait si heureusement dans son innocence ; il
tâche de lui inspirer ce même orgueil dont il était possédé , et à notre
malheur, chrétiens, il réussit comme vous le savez. Ainsi, selon la
maxime de l'Évangile, «l'homme étant dompté par le diable, il devint
incontinent son esclave : » _A quo enim quis superatus est, hujus et
servus est_ (4). Et le monarque du monde étant surmonté par ce superbe
vainqueur, tout le monde passa sous ses lois. Enflé de ce bon succès et
n'oubliant pas son premier dessein de s'égaler à la nature divine, il se
déclare ouvertement le rival de Dieu ; et tâchant de se revêtir de la
majesté divine, comme il n'est pas en son pouvoir de faire de nouvelles
créatures pour les opposer à son Maître, que fait-il ? « Du moins il
adultère tous les

 

1 _Job.,_ XLI, 25. — 2 _Isa.,_ XIV, 13, 14. — 3 _Jacob.,_ IV, 6. — II
_Petr.,_ II, 19.

 

11

 

ouvrages de Dieu, dit le grave Tertullien (1) ; il apprend aux hommes à
en corrompre l'usage ; et les astres et les éléments, et les plantes et
les animaux, il tourne tout en idolâtrie ; » il abolit la connaissance de
Dieu, et par toute l'étendue de la terre il se fait adorer en sa place,
suivant ce que dit le prophète : « Les dieux des nations, ce sont les
démons (2). » C'est pourquoi le Fils de Dieu l'appelle « le prince du
monde (3), » et l'Apôtre « le gouverneur des ténèbres (4) ; » et
ailleurs avec plus d'énergie, « le dieu de ce siècle, » _deus hujus
sœculi_ (5).

J'apprends aussi de Tertullien que non-seulement les démons se faisaient
présenter devant leurs idoles des vœux et des sacrifices, le propre
tribut de Dieu, mais qu'ils les faisaient parer des robes et des
ornements dont se revêtaient les magistrats, et faisaient porter devant
eux les faisceaux et les bâtons d'ordonnance et les autres marques
d'autorité publique, parce qu'en effet, dit ce grand personnage, « les
démons sont les magistrats du siècle : » _Dœmones sunt magistratus
sœculi_ (6). Et à quelle insolence, mes frères, ne s'est pas porté ce
rival de Dieu? Il a toujours affecté de faire ce que Dieu faisait, non
pas pour se rapprocher en quelque sorte de la sainteté, c'est sa
capitale ennemie, mais comme un sujet rebelle qui par mépris ou par
insolence affecte la même pompe que son souverain : _Ut Dei domini
placita cum contumeliâ affectans_ (7). Dieu a ses vierges qui lui sont
consacrées, et le diable n'a-t-il pas eu ses vestales? N'a-t-il pas eu
ses autels et ses temples, ses mystères et ses sacrifices, et les
ministres de ses impures cérémonies qu'il a rendues autant qu'il a pu
semblables à celles de Dieu ; pour quelle raison, fidèles? Parce qu'il
est jaloux de Dieu et veut paraître en tout son égal. Dieu dans la
nouvelle alliance régénère ses enfants par l'eau du baptême, et le
diable faisait semblant de vouloir expier leurs crimes par diverses
aspersions ; il promettait aux siens une régénération, comme le rapporte
Tertullien (8), et il se voit encore quelques monuments publics où ce
terme est employé dans ses profanes mystères. L'Esprit de Dieu au
commencement

 

1 _De Idololat_., n. 4 ; _De Spect_., n. 2. — 2 _Psal._ XCV, 5. — 3
_Joan.,_ XIV, 30. — 4 _Ephes_., VI, 12.— 5 II Cor., IV, 4.— 6 _De
Idololat_., n. 18.—7 Tertull., _Ad Uxor_., n. 8, p. 186. — 8 Lib. _De
Bapt_., n. 5.

 

12

 

était porté sur les eaux ; et « le diable, dit Tertullien, se plaît à se
reposer dans les eaux : » _Immundi spiritus aquis incubant_ (1) ; dans
les fontaines cachées, et dans les lacs, et dans les ruisseaux
souterrains. Et l'Église de l'antiquité étant imbue de cette créance,
nous a laissé cette forme que nous observons encore aujourd'hui,
d'exorciser les eaux baptismales. Dieu par son immensité remplit le ciel
et la terre ; « le diable par ses anges impurs occupe autant qu'il peut
toutes les créatures (2). » Et de là vient cette coutume des premiers
chrétiens, de les purger et de les sanctifier par le signe de la croix
comme par une espèce de saint exorcisme.

Ce lui est à la vérité un sujet d'une douleur enragée, de ce qu'il voit
que toutes ses entreprises sont vaines, et que bien loin de pouvoir
parvenir à égaler la nature divine, comme il l'avait témérairement
projeté, il faut qu'il ploie malgré qu'il en ait sous la main
toute-puissante de Dieu ; mais il ne désiste pas pour cela de sa fureur
obstinée. Au contraire considérant que la majesté de Dieu est
inaccessible à sa colère, il décharge sur nous, qui en sommes les images
vivantes, toute l'impétuosité de sa rage, comme on voit un ennemi
impuissant, qui ne pouvant atteindre celui qu'il poursuit, repaît en
quelque façon son esprit d'une vaine imagination de vengeance en
déchirant sa peinture. Ainsi en est-il de Satan. Il remue le ciel et la
terre pour susciter des ennemis à Dieu parmi les hommes qui sont ses
enfants ; il tâche de les engager tous dans son audacieuse et téméraire
rébellion (_a_), pour les faire compagnons et de ses erreurs et de ses
tourments. Il croit par là se venger de Dieu. Comme il n'ignore pas
qu'il n'y a point pour lui de ressource (6), il n'est plus capable que
de cette maligne joie qui revient à un méchant d'avoir des complices, et
à un esprit mal fait de voir des malheureux et des affligés. Furieux et
désespéré, il ne songe plus qu'à tout perdre après s'être perdu
lui-même, et envelopper tout le monde avec lui dans une commune ruine.

Et ne croyez pas, chrétiens, qu'il nous donne jamais aucun

 

1 Tertull., _De Bapt_., n. 5. — 2 Tertull., _De Spect_., n. 8.

(_a_) _Var._: Dans sa malheureuse rébellion.— (_b_) Qu'il ne peut y
avoir pour lui...

 

13

 

relâche. Tous les esprits angéliques, comme remarque très-bien le grand
saint Thomas, sont très-arrêtés dans leur entreprise. Car au lieu que
les objets ne se présentent à nous qu'à demi, si bien que par de
secondes réflexions nous avons de nouvelles vues qui nous font changer
très-souvent tout l'ordre de nos desseins, les anges au contraire, dit
saint Thomas (1), embrassent tout leur objet du premier regard, avec
toutes ses circonstances ; et partant leur résolution est fixe et
déterminée, mais particulièrement celle de Satan est puissamment
appliquée à notre ruine. Son esprit entreprenant et audacieux, fortifié
par tant de succès et envenimé par une haine mortelle et invétérée,
l'incite jour et nuit contre nous. C'est pourquoi les Écritures nous le
dépeignent comme un ennemi toujours vigilant, qui rôde sans cesse aux
environs pour tâcher de nous dévorer (2). Lorsque par la grâce de Dieu
nous l'avons chassé de nos âmes, c'est alors qu'il s'anime le plus. En
voulez-vous une preuve évidente de la bouche même de Notre-Seigneur? «
L'esprit immonde sortant de l'homme va chercher du repos, dit le Fils de
Dieu dans son Évangile (3), et n'en trouve pas. » C'est que l'esprit
humain est la seule retraite où il semble se rafraîchir, parce que du
moins il y contente sa haine. Voyez les fols amoureux du siècle : comme
ils sont patients et persévérants dans leurs convoitises brutales! Or ce
vieux adultère, dit saint Augustin (4), n'a point d'autres délices que
de corrompre les âmes pudiques ; ainsi ne vous étonnez pas si ses
poursuites sont opiniâtres (_a_). Ayant bien eu l'insolence de traiter
d'égal avec Dieu, il croit qu'il ne lui sera pas difficile d'abattre une
créature impuissante. Et si renversé comme il est par le bras de Dieu
dans les gouffres éternels, remarquez ce raisonnement, chrétiens, il ne
cesse néanmoins par une vaine opiniâtreté de traverser autant qu'il peut
les desseins de sa providence ; s'il se roidit avec tant de fermeté
contre Dieu, bien qu'il sache que tous ses efforts seront inutiles, que
n'entreprendra-t-il pas contre nous dont il a si souvent expérimenté la
faiblesse? Ainsi je vous avertis, mes chers frères, de vous défier

 

1 I part., _Quœst._  LVIII, art.  3. — 2 I _Petr.,_ V, 8. — 3 _Luc,_ XI,
24. — 4 _Psal._ XXXIX, n. 1.

(_a_) _Var._ : Et c'est pour cette raison que ses poursuites sont
opiniâtres.

 

14

 

toujours de cet ennemi. Quand même vous le surmontez, vous ne domptez
pas son audace, mais vous enflammez son indignation : _Tunc plurimùm
accenditur, cùm extinguitur,_ dit Tertullien (1) : « Quand on l'éteint,
c'est alors qu'il s'allume. » Il veut dire que ce superbe, cet audacieux
ne croira jamais que vous soyez capables de lui résister ; et plus vous
ferez d'efforts, plus il dressera contre vous ses diverses et furieuses
machines.

Vous vous imaginez peut-être, fidèles, que s'il est si audacieux, il
vous attaquera par la force ouverte. Ah ! qu'il n'en est pas de la
sorte! Il est vrai, c'est l'ordinaire des orgueilleux d'exercer
ouvertement leurs inimitiés ; mais l'inimitié de Satan n'est pas d'une
nature vulgaire, elle est mêlée d'une noire envie qui le ronge
éternellement. Il ne peut souffrir que nous vivions dans l'espérance de
la félicité qu'il a perdue, que Dieu par sa grâce nous égale aux anges,
que son Fils se soit revêtu d'une chair humaine pour nous faire des
hommes divins. Il enrage quand il considère que les serviteurs de Jésus,
hommes misérables et pécheurs, assis dans des trônes augustes, le
jugeront à la fin des siècles avec les anges ses sectateurs. Cette envie
le brûle plus que ses flammes. C'est, mes frères, ce qui lui fait
embrasser les fraudes et les tromperies, parce que l'envie, comme vous
savez, est une passion froide et obscure, qui ne parvient à ses fins que
par de secrètes menées. Et c'est par là que Satan est infiniment
redoutable ; ses finesses sont plus à craindre que ses violences. De même
qu'une vapeur pestilente se coule au milieu des airs, et imperceptible à
nos sens insinue (_a_) son venin dans nos cœurs ; ainsi cet esprit malin
par une subtile et insensible contagion corrompt la pureté de nos âmes.
Nous ne nous apercevons pas qu'il agisse en nous, parce qu'il suit le
courant de nos inclinations. Il nous pousse et il nous précipite du côté
qu'il nous voit pencher : il ne cesse d'enflammer nos premiers désirs,
jusqu'à tant que par ses suggestions il les fasse croître en passions
violentes. Si nous avons commencé à aimer, de fols il nous rend furieux
; si l'avarice nous inquiète, il nous représente un avenir toujours
incertain, il étonne notre âme

 

1 Lib. _De Pœnit_., n. 7.

(_a_) _Var._ : Inspire.

 

15

 

timide par des objets de famine et de guerre. Sa malice est spirituelle
et ingénieuse ; il trompe les plus déliés. Sa haine désespérée et sa
longue expérience le rendent de plus en plus inventif ; il se change en
toutes sortes de formes ; et cet esprit si beau, orné de tant de
connaissances si ravissantes, parmi tant de merveilleuses conceptions,
n'estime et ne chérit que celles qui lui servent à renverser l'homme :
_Operatio eorum est hominis eversio_ (1).

Voulez-vous, pour une plus ample confirmation, que je vous fasse voir en
raccourci dans notre évangile tout ce que je viens de vous dire ? Il
transporte le Fils de Dieu sur le pinacle du temple, il lui représente
en un seul instant tous les royaumes du monde. Qui n'admirerait sa
puissance? et le Fils de Dieu le permet de la sorte, afin que nous
comprenions ce qu'il pourrait faire sur nous, si Dieu nous abandonnait à
sa violence. Jugez, s'il vous plaît, de sa haine et de son orgueil tout
ensemble par le conseil qu'il donne à notre Sauveur, de se prosterner à
ses pieds et de l'adorer ; conseil pernicieux et insolence inouïe.
D'ailleurs pou voit-il prendre un dessein plus plausible à l'égard de
Notre-Seigneur, que de le tenter de gourmandise après un jeune de
quarante jours, et de vaine gloire après une action d'une patience
héroïque? Ce sont ses finesses et ses artifices. Mais ce qui nous paraît
plus évidemment est son opiniâtreté. Surmonté par trois fois, il ne peut
encore perdre courage : _Recessit ab illo usque ad tempus_ (1), remarque
le texte sacré : « Il le laisse, dit-il, pour un temps, » non point
fatigué ni désespérant de le vaincre, mais attendant une heure plus
propre et une occasion plus pressante, _usque ad tempus_. O Dieu! que
dirons-nous ici, chrétiens? Si une résistance si vigoureuse ne ralentit
pas sa fureur, quand pourrons-nous espérer de trêve avec lui? Et si la
guerre est continuelle, si cet ennemi irréconciliable veille sans cesse
à notre ruine, comment pourrons-nous résister, faibles et impuissants
que nous sommes? Toutefois, fidèles, ne le craignez pas. Cet ennemi
redoutable, il redoute lui-même les chrétiens. Il tremble au seul nom de
Jésus ; et malgré son orgueil et son arrogance, il est forcé par une
secrète vertu de respecter ceux qui portent sa marque : c'est ce que
vous allez voir par un beau

 

1 Tertull., _Apolog_., n. 22. — 2 _Luc,_ IV, 13.

 

16

 

passage du grand Tertullien, d'où je tirerai une instruction importante,
qui sera le fruit de tout ce discours.

Le grave Tertullien, dans ce merveilleux _Apologétique_ qu'il a fait
pour la religion chrétienne, avance une proposition bien hardie aux
juges de l'empire romain, qui procédaient contre les chrétiens avec une
telle inhumanité (1). Après leur avoir reproché que tous leurs dieux
c'étaient des démons, il leur donne le moyen de s'en éclaircir par une
expérience bien convaincante. Que l'on produise, dit-il, devant vos
tribunaux, je ne veux pas que ce soit une chose cachée, devant vos
tribunaux et à la face de tout le monde, que l'on produise un homme
notoirement possédé du diable ; il dit notoirement possédé, et que ce
soit une chose constante ; après, que l'on fasse venir quelque fidèle,
qu'il commande à cet esprit de parler ; s'il ne vous dit tout ouvertement
ce qu'il est, s'il n'avoue publiquement que lui et ses compagnons sont
les dieux que vous adorez ; si, dis-je, il n'avoue ces choses n'osant
mentir à un chrétien, là même sans différer, sans aucune nouvelle
procédure, faites mourir ce chrétien impudent, qui n'aura pu soutenir
par l'effet une promesse si extraordinaire. Ah! mes frères, quelle joie
à des chrétiens d'entendre une telle proposition faite si hautement et
avec une telle énergie par un homme si posé et si sérieux, et
vraisemblablement de l'avis de toute l'Église dont il soutenait
l'innocence! Quoi donc! cet esprit trompeur et ce père de mensonge n'ose
mentir à un chrétien ! devant un chrétien ce front de fer s'amollit, et
forcé par la parole d'un fidèle, il dépose son impudence ; et les
chrétiens sont si assurés de le faire obéir, qu'ils s'y engagent au
péril de leur vie, en présence de leurs propres juges! Eh! pourquoi
craindrions-nous un ennemi si faible et si impuissant? C'est la même foi
que nous professons, c'est le même Jésus que nous adorons, c'est la même
parole de Dieu que nous avons toujours à la bouche ; et si le diable est
puissant contre nous, il ne le faut attribuer qu'au dérèglement de nos
mœurs, qu'à notre vie toute séculière et toute païenne, qu'à la dureté
de nos cœurs pour les saintes vérités du christianisme. C'est pourquoi
je ne m'étonne pas si le diable nous est dépeint dans les

 

1 _Apolog_., n. 23.

 

17

 

Écritures tantôt fort et tantôt faible. « C'est un lion rugissant. » dit
saint Pierre (1) : y a-t-il rien de plus terrible? « Mais, dit saint
Jacques (2), résistez-lui, et il s'enfuira. » Se peut-il une plus grande
faiblesse? En effet il n'est fort, chrétiens, que par notre lâche
condescendance ; et si, au lieu de lui tendre les mains volontairement,
nous avions soin de les fortifier par les armes que Jésus notre maître
nous a données, ce loup affamé avec sa rage et ses artifices n'aurait
qu'une fureur inutile. Et pour vous dire des choses convenables au temps
où nous sommes, le jeune, mes frères, le jeune célébré selon l'intention
de l'Église, c'est un rempart invincible contre ses attaques.

Vous me direz peut-être que c'est dans le jeune qu'il présente le combat
au Sauveur avec une plus grande furie. Mais prenez garde, mes frères,
que si c'est dans le jeune que cet ennemi fait ses efforts les plus
redoutables, c'est aussi dans le jeune que Jésus notre capitaine a
daigné nous faire paraître sa victoire la plus glorieuse, pour nous
apprendre par son exemple que ce sera toujours en vain que le diable
entreprendra contre nous, quand nous serons armés par le jeûne et par
l'abstinence.

        Et pour vous en convaincre davantage, remettez, s'il vous plaît,
en votre mémoire ce que je vous disais tout à l'heure, que c'est une
envie furieuse qui enflamme les démons contre nous. Ils voient qu'étant
leurs inférieurs par nature, nous les passons de beaucoup par la grâce ;
ils ne sauraient considérer sans un déplaisir extrême que, dans des
membres mortels, nous puissions par la miséricorde divine approcher de
la pureté des substances incorporelles. Et comme ce qui élève les bons
chrétiens presque à l'égalité des saints anges, c'est que, dédaignant le
commerce du corps, ils conversent en esprit dans le ciel, ces malins et
ces envieux ne tâchent qu'à les abîmer dans la chair, afin d'en faire
des bêtes brutes, au lieu qu'en s'élevant au-dessus de cette masse du
corps, ils entrent en société avec les intelligences célestes. C'est
pourquoi la sainte Église de Dieu voulant purifier nos âmes de
l'attachement excessif qu'elles ont au corps, nous ordonne une salutaire
abstinence. Ce que nous perdons pour la chair, nous le

 

1 _Petr.,_ V, 8. — 2 _Jacob.,_ IV, 7.

 

18

 

gagnons pour l'esprit ; le jeune fortifie et engraisse l'âme ; et autant
que nous assujettissons nos corps par la mortification et la pénitence,
autant diminuons-nous les forces de notre irréconciliable ennemi.

Par conséquent, mes frères, embrassons avec grand courage cette
pénitence de quarante jours pour les péchés de toute l'année. Certes
puisque nous offensons tous les jours, aucun moment de notre vie ne
devrait être exempt de l'exercice de la pénitence. Mais puisque la
sainte Église a choisi particulièrement ce temps pour nous recueillir en
nous-mêmes, faisons pénitence sans murmurer. Ne nous plaignons pas des
incommodités du Carême. C'est par la mortification et la patience, et
non pas par les voluptés et par les délices que nous désarmerons et le
diable et ses satellites. Et que ne dirai-je donc point de ces délicats
à qui la moindre peine fait tomber incontinent le courage, qui par des
excuses frivoles méprisent l'observation d'un jeune si universel, ou
bien qui vivent de sorte que s'ils jeûnent de corps, ils abhorrent le
jeune en esprit?

    O ignorance! ô brutalité! Dieu par sa miséricorde, mes frères, nous
donne de meilleurs sentiments. Jeûnons et d'esprit et de corps. Comme
nous ôtons pour un temps à notre corps sa nourriture ordinaire, ôtons
aussi à notre aine les vanités dont nous la repaissons tous les jours.
Retirons-nous un peu des conversations et des divertissements mondains.
Modérons et nos ris et nos jeux. C'est là le vrai jeûne de l'âme, qui
lui fait trouver une nourriture solide dans la méditation des choses
célestes. Sanctifions le jeûne par l'oraison, purifions l'oraison par le
jeûne. L'oraison est plus pure qui vient d'un corps exténué et d'une âme
dégoûtée des plaisirs sensibles. Ainsi nous serons terribles aux
diables. Voyez les petits enfants : quand il leur paraît quelque chose
qui leur semble hideux et terrible, aussitôt ils se cachent au sein de
leur mère. Ainsi considérons, chrétiens, cette bête farouche qui nous
menace, jetons-nous par l'oraison entre les bras de notre bon Père ;
nous serons à couvert et en assurance, nous verrons notre ancien ennemi
consumer sa rage par de vains efforts ; et soulevés sur ces deux ailes du
jeûne et de l'oraison que nous soutiendrons par l'aumône, au lieu de
succomber aux attaques des esprits

 

19

 

rebelles et dévoyés ; nous irons remplir les places qu'ils ont laissées
vacantes au ciel par leur infâme désertion. Dieu nous en fasse la grâce.
_Amen_.

[Accueil]

[Suivante]
